\documentclass[11pt]{article}
\synctex=1
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, inner=3cm, outer=3cm, marginparwidth=4cm, marginparsep=0.5cm]{geometry}
\usepackage[factor=1000]{microtype}     %awesome package to deal with text spacing, special char in margin...
\usepackage{lmodern}                    %best font for latex (latin modern is derived from computer modern)
\usepackage{amssymb,array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xspace}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{framed}
\usepackage{marginnote}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{hyperref}

\author{CoderDojo Louvain-la-Neuve}

\title{Découverte de l'électronique avec CodeBug}
\date{Juin 2017}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.5em}

\begin{document}

\maketitle

\section{C'est quoi CodeBug?}

CodeBug est un petit appareil qui permet d'apprendre la programmation et l'électronique.

Voici un petit aperçu du CodeBug. Il possède 2 boutons, 25 leds et 6 pattes sur lesquelles on peut ajouter des dispositifs.

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{CodeBug.png}
\end{center}

CodeBug est programmable avec Blockly, un système de programmation par bloc similaire à Scratch.
Il est aussi programmable en Python et JavaScript.
Pour commencer, on programmera en Blockly avec l'interface en français.
Ci-dessous, le code Blockly anglais pour faire défiler un texte sur les leds du CodeBug.

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{CodeBug2.png}
\end{center}

Rends-toi sur \url{https://www.CodeBug.org.uk/create/CodeBug/} pour accéder à l'interface de programmation du CodeBug.

\section{L'interface de programmation}

\begin{tikzpicture}[x=0.000520833\linewidth, y=0.000520833\linewidth]
    \node[below right, inner sep=0]    at(0,0)                {\includegraphics[width=0.995\linewidth]{1.png}};

    \node[red, fill=white, opacity=0.5, text opacity=1, text width=2.5cm, align=center] at (202, -442) {\textbf{CodeBug virtuel}};
    
    \node[red, fill=white, opacity=0.5, text opacity=1, text width=3cm, align=center] at (202, -652) {\textbf{Boutons de commande}};
    
    \node[red, fill=white, opacity=0.5, text opacity=1, text width=1.5cm, align=center] at (468, -483) {\textbf{Liste des fonctions}};

    \node[red, fill=white, opacity=0.5, text opacity=1] at (1242, -616) {\textbf{Fenêtre de programmation}};
\end{tikzpicture}

La programmation se fait en combinant les fonctions disponibles.

Les boutons de commande permettent d'exécuter le code sur le CodeBug virtuel.

Le programme peut également être téléchargé sur le CodeBug réel.

\section{Jouons avec les leds}

\begin{itemize}
    \item Essaie de dessiner un smiley avec les leds du CodeBug.
    \item Essaie de faire défiler ton nom sur l'écran de leds.
    \item Peux-tu créer une animation?
\end{itemize}

Es-tu prêt à interagir avec des objets?
Avant de commencer, il est intéressant d'apprendre ce qu'est l'électricité.

\section{Qu'est ce que de l'électricité?}

Les objets, les animaux, l'air, nous, nous sommes faits de matière appelé atomes.
Ces atomes possèdent des charges négatives (électrons) qui peuvent (en fonction des atomes) se déplacer d'un atome à un autre.
Lorsque ces électrons se déplacent, on parle de courant électrique.
Plus un matériau laisse passer les électrons, plus il est conducteur.

Tu as certainement déjà reçu des petites décharges électriques en touchant quelqu'un.
Ça se produit lorsqu'une des deux personnes possèdent plus de charges négatives que l'autre.
Dans ce cas, les électrons passent d'une personne à l'autre pour que chacun ait la même répartition de charges.

En électronique, on va utiliser de l'électricité.
On ne travaillera pas avec des courants dangereux mais il faut néanmoins rester prudent.

\section{Connectons-nous au monde}

Pour activer les pattes pour le CodeBug virtuel, clique sur la roue en haut à droite du CodeBug virtuel.
Dans la fenêtre qui s'ouvre, clique sur «~\textit{Show leg controls}~».

%scale 0.728125
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=0.000520833\linewidth, y=0.000520833\linewidth]
    \clip (0,0) rectangle (1920, -700);
    \node[below right, inner sep=0]    at(0,0)                {\includegraphics[width=1\linewidth]{2_crop.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Clique ensuite sur la roue du bloc principal de la fenêtre de programmation et
coche ensuite les cases:
\begin{itemize}
    \item \textit{entrée/sortie sur la patte 0}
    \item \textit{entrée/sortie sur la patte 1}
    \item \textit{entrée/sortie sur patte 2}
    \item \textit{entrée/sortie de la patte}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=0.000520833\linewidth, y=0.000520833\linewidth]
    \clip (0,0) rectangle (1920, -800);
    \node[below right, inner sep=0]    at(0,0)                {\includegraphics[width=1\linewidth]{3_crop.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Dans le bloc principal, change toutes les pattes en «~entrée numérique~».

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=0.000520833\linewidth, y=0.000520833\linewidth]
    \clip (0,0) rectangle (1920, -500);
    \node[below right, inner sep=0]    at(0,0)                {\includegraphics[width=1\linewidth]{5_crop.png}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Est-ce que ça conduit?}

On va utiliser le CodeBug pour vérifier qu'un objet conduit l'électricité.
Sur le CodeBug, la patte \texttt{GRD} est la masse.
C'est la référence.
On peut facilement tester qu'une des pattes \texttt{0}, \texttt{1}, \texttt{2} ou \texttt{3} est connectée la masse.
De cette façon, on vérifie que la patte et la masse sont liées par un objet qui conduit.

\begin{enumerate}
    \item Crée un programme qui affiche quelque chose sur les leds lorsque la patte \texttt{0} est connectée à la masse. Pour t'aider, jette un œil aux fonctions «~\textit{Entrée}/\textit{Sortie}~».
    \item Connecte un objet à la patte \texttt{0}.
    \item Connecte la masse à ce même objet.
    \item Est-ce que l'objet que tu as choisi est conducteur?
\end{enumerate}

D'autres idées:
\begin{itemize}
    \item Essaie avec d'autres objets.
    \item Essaie avec toi comme objet.
    \item Essaie avec une autre personne, l'une tient la masse, l'autre tient la patte et vous vous tenez la main.
\end{itemize}

\section{Un clavier à objets}

Crée un programme qui détecte l'objet que tu touches.

\begin{enumerate}
    \item Réalise les branchements.
    \item Crée ton programme.
\end{enumerate}

En cas de problème, pose tes questions aux mentors.

\section{Parcours électrique}

Peux-tu créer un jeu où il faut suivre un fil électrique sans jamais le toucher?

\begin{enumerate}
    \item Réalise un parcours avec un fil de cuivre et connecte-le à une patte.
    \item Connecte un anneau à la terre.
    \item Crée un programme qui détecte quand l'anneau touche le parcours.
    \item Ajoute des points de départ et d'arriver à ton parcours et adapte ton code.
\end{enumerate}

En cas de problème, pose tes questions aux mentors.

\end{document}
